\documentclass[10pt,a4paper,titlepage]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[official]{eurosym}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{geometry}
\geometry{top=2.54cm, left=3.1cm, right=3.1cm, bottom=2.54cm}
\setlength{\parskip}{0.5em}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{fancyref}
\usepackage{float}
\usepackage{lastpage} %número total de páginas
\usepackage{fancyhdr}

\hypersetup{
    colorlinks,
    citecolor=black,
    filecolor=black,
    linkcolor=black,
    urlcolor=black
}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\rhead{UC3M}
\lhead{Redes de Neuronas Artificiales}
\rfoot{Pág. \thepage \hspace{1pt} de \pageref{LastPage}}

\title{ \textbf{ \Huge{Práctica 1: PROBLEMA DE REGRESIÓN. }} \\ Estimación de la energía eólica en el parque de Sotavento}
\author{
\def\arraystretch{1.5}
		\begin{tabular}{lr}
			\multicolumn{1}{l}{Grupo 83} \\ \cline{1-1} \\
			Daniel Alejandro Rodríguez López & 100316890 \\
			Adrián Borja Pimentel & 100315536 \\
		\end{tabular}
}

\begin{document}
\maketitle
\setcounter{page}{2}
\tableofcontents
\newpage

\setcounter{secnumdepth}{0}
\section{Introducción}
	En la realización de esta práctica de deben desarrollar dos estudios de predicción con redes de neuronas artificiales. El primero de ellos utilizando Adaline y el segundo con Perceptrón Multicapa.

	Este documento recoge la información obtenida en ambos estudios, dedicando una sección para cada uno de ellos, donde se hablará del tratamiento de datos realizado, en caso de ser necesario, y las pruebas realizadas para cada uno con sus respectivas conclusiones, en estas pruebas se destacarán datos como lo buenas que son las predicciones o los distintos errores obtenidos en cada fase, los cuales siempre se calcularán utilizando el error cuadrático medio. Además, al final del documento, se expone una comparativa entre ambos modelos.

\setcounter{secnumdepth}{3}
\section{Desarrollo y experimentación con Adaline}
	Los datos se han dividido en tres conjuntos tal y como aparece en el enunciado. Antes de separar el conjunto de datos se realizó la normalización y aleatoriazación de estos, además, hubo que cambiar el formato de los decimales de coma a punto, utilizando para todo ello el programa weka.

	Los ficheros generados son: \textit{datosEntrenamiento.csv}, \textit{datosTest.csv} y \textit{datosValidacion.csv}.

	El modelo Adaline se ha desarrollado en Python, al finalizar imprime por pantalla los errores finales de los tres conjuntos y crea un nuevo directorio cuyo nombre será $<$Razón de aprendizaje usada$>$\_$<$Número de ciclos de entrenamiento$>$, donde estarán los ficheros de la evolución de los errores de entrenamiento y validación (errorres\_E\_V.csv), los pesos y el umbral de la red entrenada (pesos\_umbral.csv) y las salidas obtenidas para con el conjunto de test (salidasRed.csv). Si se desea entrenar una nueva red con otra razón o número de ciclos se debe cambiar en el código del programa.

	En el conjunto de pruebas realizadas los ciclos son fijos ya que hemos visto que dada una razón de aprendizaje y ciclos menores a 3000, el error de validación nunca llegaba a aumentar de forma significativa.

	\subsection{Elección de las tasas de aprendizaje}
		Inicialmente la tase de aprendizaje utilizada era 0.3, pero esto nos daba errores fuera de escala (NaN, infinito), por lo que decidimos reducir considerablemente el error. La primera tasa de aprendizaje que funcionó adecuadamente fue 0.01, que mejoraba el error sin aumentar el número de ciclos. Viendo esto, escogimos el resto de razones de aprendizaje alrededor de esta sin modificar el número de ciclos, siendo cada una de ellas, el doble (0.02), la mitad (0.005) y al observa que con 0.005 mejoraba, se ha probado también con un valor intermedio (0.008).

	\subsection{Resultados obtenidos}
		\subsubsection{Evolución errores: Razón 0.005}

		\begin{center}
			\includegraphics[scale=0.6]{adaline/imagenes/005_3000}
		\end{center}

		\subsubsection{Evolución errores: Razón 0.008}

		\begin{center}
			\includegraphics[scale=0.6]{adaline/imagenes/008_3000}
		\end{center}

		\subsubsection{Evolución errores: Razón 0.01}

		\begin{center}
			\includegraphics[scale=0.6]{adaline/imagenes/01_3000}
		\end{center}

		\subsubsection{Evolución errores: Razón 0.02}

		\begin{center}
			\includegraphics[scale=0.6]{adaline/imagenes/02_3000}
		\end{center}

		\subsubsection{Tabla resumen}

			\begin{center}
			\begin{tabular}{l | l | l | l}
			Razón	& Error Entrenamiento 	& Error Validación 	& Error Test \\ \hline
			0.005	& 0,047632407027		& 0,0522244929806 	& 0,0411974936 \\
			0.008	& 0,046857986867		& 0,0505541617153 	& 0,0415703998 \\
			0.01	& 0,0468333230357		& 0,049842510645	& 0,04242863 \\
			0.02 	& 0,0565676434137		& 0,0559837149096	& 0,0566900303 \\ \hline
			\end{tabular}
			\end{center}

		\subsubsection{Mejor experimento}

		\begin{center}
			\includegraphics[scale=0.6]{adaline/imagenes/final}
		\end{center}

	\subsection{Conclusiones}
		Viendo los resultados, y basándonos en el error de validación, 0.01 es el mejor ratio, sin embargo al ver los resultados de test, el mejor error lo tiene 0.005, seguido de 0.008 y 0.001. El error de test de 0.01 no es muy lejano del obtenido por 0.005 y 0.008, y teniendo en cuenta que al tener una razón pequeña, el error disminuye más despacio, seguramente deberíamos haber puesto más ciclos de entrenamiento y habríamos conseguido disminuir el error de validación de 0.005 y 0.008. Por otro lado, una razón 0.02 parece ser muy alta, ya que tiene los peores errores, obteniendo unos resultados poco precisos.

		Que el error de test sea menor que los demás en la mayoría de los casos es un poco raro, pero hemos comprobado que se debe a los conjuntos de datos, ya que si intercambiáramos los conjuntos de test y validación por ejemplo, el resultado sería bastante similar y si ambas columnas de la tabla intercambiaran sus resultados.

		Como último punto, viendo la gráfica de comparación entre el mejor experimento y los datos de las salidas de test, vemos que en general hay mucha dispersión y que la red predice un valor medio.


\section{Experimentación con el Perceptrón Multicapa}
	Los datos utilizados para entrenar, validar y probar son los mismos conjuntos de datos que los utilizados en Adaline.

	Nos hemos centrado en variar los parámetros referentes al número de capas, neuronas por cada capa y la razón de aprendizaje, haciendo un total de 8 experimentos con 2 redes distintas y 4 razones de aprendizaje. Adicionalmente, hemos aumentado el número de ciclos a 5000 para que entrene más.

	\subsection{Resultados obtenidos}
		\subsubsection{1 capa con 16 neuronas}

		\begin{center}
			\includegraphics[scale=0.6]{multicapa/imagenes/c16_003_5000}
		\end{center}

		\begin{itemize}
	        \item \textbf{Test:} 0.04026161 
	        \item \textbf{Validación:} 0.04210855 
	        \item \textbf{Entrenamiento:} 0.04196761 
	    \end{itemize}


		\begin{center}
			\includegraphics[scale=0.6]{multicapa/imagenes/c16_005_5000}
		\end{center}

		\begin{itemize}
	        \item \textbf{Test:} 0.0386273 
	        \item \textbf{Validación:} 0.04091434 
	        \item \textbf{Entrenamiento:} 0.03976276 
	    \end{itemize}


		\begin{center}
			\includegraphics[scale=0.6]{multicapa/imagenes/c16_007_5000}
		\end{center}

		\begin{itemize}
	        \item \textbf{Test:} 0.03886242 
	        \item \textbf{Validación:} 0.0407741 
	        \item \textbf{Entrenamiento:} 0.03919461 
	    \end{itemize}


		\begin{center}
			\includegraphics[scale=0.6]{multicapa/imagenes/c16_01_5000}
		\end{center}

		\begin{itemize}
	        \item \textbf{Test:} 0.03824628 
	        \item \textbf{Validación:} 0.03858573 
	        \item \textbf{Entrenamiento:} 0.03858573 
	    \end{itemize}


		\subsubsection{2 capa con 4 y 5 neuronas}

		\begin{center}
			\includegraphics[scale=0.6]{multicapa/imagenes/c4-5_015_5000}
		\end{center}

		\begin{itemize}
	        \item \textbf{Test:} 0.03847277 
	        \item \textbf{Validación:} 0.03962621 
	        \item \textbf{Entrenamiento:} 0.03968796 
	    \end{itemize}


		\begin{center}
			\includegraphics[scale=0.6]{multicapa/imagenes/c4-5_005_5000}
		\end{center}

		\begin{itemize}
	        \item \textbf{Test:} 0.04086671 
	        \item \textbf{Validación:} 0.04132108 
	        \item \textbf{Entrenamiento:} 0.04111908 
	    \end{itemize}

		\begin{center}
			\includegraphics[scale=0.6]{multicapa/imagenes/c4-5_007_5000}
		\end{center}

		\begin{itemize}
	        \item \textbf{Test:} 0.04110169 
	        \item \textbf{Validación:} 0.04067403 
	        \item \textbf{Entrenamiento:} 0.04059932 
	    \end{itemize}


		\begin{center}
			\includegraphics[scale=0.6]{multicapa/imagenes/c4-5_01_5000}
		\end{center}

		\begin{itemize}
	        \item \textbf{Test:} 0.03970567 
	        \item \textbf{Validación:} 0.04053464 
	        \item \textbf{Entrenamiento:} 0.03941732 
	    \end{itemize}

	    \subsubsection{Tabla resumen}

			\begin{center}
			\begin{tabular}{l | l | l | l}
			Red\_Razón		& Error Entrenamiento 	& Error Validación 	& Error Test \\ \hline
			c16\_0.003		& 0,04196761			& 0,04210855 		& 0,04026161 \\
			c16\_0.005		& 0,03976276			& 0,04091434		& 0,0386273  \\
			c16\_0.007 		& 0,03919461			& 0,0407741			& 0,03886242 \\ 
			c16\_0.01		& 0,03858573			& 0,03858573 		& 0,03824628 \\ \hline
			c4-5\_0.005		& 0,04111908			& 0,04132108		& 0,04086671 \\
			c4-5\_0.007 	& 0,04059932			& 0,04067403		& 0,04110169 \\ 
			c4-5\_0.01		& 0,03941732			& 0,04053464 		& 0,03970567 \\ 
			c4-5\_0.015		& 0,03968796			& 0,03962621 		& 0,03847277 \\ \hline
			\end{tabular}
			\end{center}

		\subsubsection{Mejor experimento}
		\begin{center}
			\includegraphics[scale=0.6]{multicapa/imagenes/c16_01_5000}
		\end{center}


	\subsection{Conclusiones}
		En los resultados obtenidos podemos apreciar que, en este caso, una red de neuronas de una única capa oculta con 16 neuronas da en media mejores resultados, siendo el mejor resultado el del experimento el de la razón de 0.01, el cual tiene el mejor error de validación y también, como cabría esperar, el mejor error de test.

		Teniendo 2 capas, el mejor ratio es 0.015, viendo que en los resultados de Adaline se premiaba más los ratios bajos, creemos que quizá en los experimentos del Perceptrón hemos puesto muchos ciclos y se ha producido sobreaprendizaje.


\section{Concluiones: Adaline VS Multicapa. La batalla del siglo}
	Comparando los resultados obtenidos con Adaline y con el Perceptrón Multicapa, no hay mucha diferencia del mejor error, esto quiere decir que la distribución de los datos es lineal, y muy probablemente si con Adaline hubiéramos realizado más pruebas con otras razones de aprendizaje y aumentando el número de ciclos, podríamos haber obtenido el mejor resultado del Perceptrón Multicapa.

	Por otra parte los errores obtenidos por el Perceptrón Multicapa son menos distantes entre ellos y en media, menores, por lo que la victoria en este problema es para el Perceptrón Multicapa. La causa creemos que se debe a los cojuntos de datos y como cada modelo hace la predicción. En el el conjunto de datos de validación se encuentran varios valores extremo (0 y 1), dado que Adaline intenta encontrar una función lineal tener estos valores añade un error a la validación que el Perceptrón Multicapa no sufre tanto al no generar una función lineal.

	Creemos que los resultados se pueden mejorar reduciendo la tasa de aprendizaje y aumentando el número de ciclos. Si sólo redujésemos la tasa de aprendizaje sin aumentar el número de ciclos, los resultados obtenidos serían peores ya que la variación de los pesos en cada iteración sería menor y no tendría los suficientes ciclos para reducir el error.



\end{document}